\documentclass[twocolumn]{jsarticle}
% \input{../../preambles_common.sty}
\usepackage{amsmath,bm,amssymb,amsthm,enumerate}
\usepackage{framed}
\input{../drwMacro.sty}
\input{emMacro.sty}
\setcounter{section}{2}
\input{quethm.sty}
\title{電磁気学最終レポートその3 \\ 原子の寿命？}
\author{下出直樹}

\newcommand{\rdist}{\bm{l}} % retarded distance
\newcommand{\rvel}{\bm{u}}
\begin{document}
\maketitle

\section{問題}
量子論の導入によくある話に、「原子が原子核とそのまわりを
巡る電子でできているとすれば、電子は放射によってエネルギーを失い、原子
核に衝突してしまう。しかし原子は十分に安定して存在するから、何かがおか
しい」というものがある。

では電子はだいたいどれくらいで原子核に落ち込むのか、見積もってみよう。

\subsection{概観}
加速度が生じる運動では、電子がもつエネルギーの一部は放射によって外界に
流出する。まずは単位時間あたりのエネルギーの流出量を求める。これは、
Poyntingベクトルを求めることによって可能になる。

なお計算を簡単にするため、ある瞬間で静止していた電子が加速度を受けて運動し
始めるという状況を考える。実は、この計算は非相対論的速度でについて計算
した場合の式と比較すると、十分よい近似を与えている。

この結果を用い、水素原子のまわりを巡る電子が放射するエネルギーと見積もってし
まう。

さらに、電子はどの時刻でもある円運動をしているという大胆な近時を行い、
放射によって減少したエネルギーでどれくらい軌道半径が縮まるかを見積もる
ことができる。
\subsection{模型}
\begin{description}
\item[（前半）]真空中(誘電率$\epsilon_0$、透磁率$\mu_0$)を、電荷$q$をもった質点が任意
の与えられた軌道$\pos_s(t)$に沿って運動しているが、その中である瞬間$t=t_r$において
静止したものとする。
\item[（後半）] 点電荷$+q$がつくる静電ポテンシャルの中を、点電荷$-q$が
  どの瞬間も円運動している。
\end{description}
\subsection{具体的道筋}
最終レポートその2で求めたLi\'{e}nard-Wiechertポテンシャルによって導か
れる電場は次のようになる。
\begin{equation}
  \label{eq:lienard-wiechert-field}
  \bm{E}(t,\pos) = \frac{q}{4\pi \epsilon_0}
  \frac{\abs{\rdist}}{(\rdist\cdot\rvel)^3} \curly{(c^2-v^2)\rvel + \rdist\times(\rvel\times\bm{a})}
\end{equation}
ただし$\rdist = \abs{\pos - \pos_s}$は遅延位置(retarded
position)$\pos_s$からの距離、$\rvel = c \unitv{\rdist} - \bm{v}$、
$\unitv{\rdist} = \rdist / \abs{\rdist}$、速度を$\bm{v}$、加速度を
$\bm{a}$とおいた。

一方磁束密度は
\begin{equation*}
  \B(t,\pos) = \frac{1}{c} \unitv{\rdist} \times \E(t,\pos).
\end{equation*}
したがって、Poyntingベクトル$\bm{S}$が計算できる。

ある時刻$t_r$において放出されたエネルギーを求めるには、$\pos_s(t_r)$を
中心とした十分に大きい半径$\abs{\rdist}$の球において、$t-t_r =
\abs{\rdist}/c$経ってから、$\bm{S}$表面積分するとよい。
\begin{question}
  Poyntingベクトル$\bm{S}$の$\rdist$依存性を議論することにより、放射によるエ
  ネルギーに寄与する電場の項は、\eqref{eq:lienard-wiechert-field}の第
  二項であることを説明せよ。この項のことをradiation fieldと呼ぶ。
\end{question}
つまり、電磁波の放射によるエネルギーの散逸は加速度が生じるときに起こる
とわかる。なので以下ではradiation fieldのみを計算する。
\begin{equation}
  \label{eq:radiation-field}
  \E_{\text{rad}} = \frac{q}{4\pi\epsilon_0}
  \frac{\abs{\rdist}}{(\rdist\cdot\rvel)^3}
  \rdist\times(\rvel\times\bm{a}).
\end{equation}
これで放射によって失われるエネルギーを求める準備は整った。ここで、
$t=t_r$の瞬間に静止していた$\bm{v}=0$ときに放出されるエネルギーを求め
てみよう。
\begin{question}
  加速度の大きさ$a$、$\unitv{\rdist}$のなす角を$\theta$として、放射さ
  れる電磁場によるPoyntingベクトルを求めよ。
\end{question}
なお結果は次のようになる。
\begin{align}
  \bm{S}_{\text{rad}} &= \frac{1}{\mu_0 c} \paren{\frac{\mu_0
      q}{4\pi\rdist}}^2 \curly{a^2 - (\unitv{\rdist} \cdot
    \bm{a})^2} \unitv{\rdist}\nonumber\\
  &=    \label{eq:radiationial-poynting}
  \frac{\mu_0 q^2 a^2}{16\pi^2 c} \paren{\frac{\sin^2\theta}{\abs{\rdist}^2}}\unitv{\rdist}.
\end{align}
\begin{question}
  電磁波のエネルギーとして粒子から失われるエネルギー$P$を求めよ。
\end{question}
なお結果は次のようになり、これはLarmorの公式として知られている。
\begin{equation}
  \label{eq:larmor-formula}
  P = \frac{\mu_0 q^2 a^2}{6\pi c}.
\end{equation}
ちなみに、有限の速度にたいして同様の解析を行うと、次のようになり、これ
はLienardの一般化されたLarmorの公式として知られている。
\begin{equation}
  \label{eq:lienard-generalisation-larmor}
  P = \frac{\mu_0 q^2 \gamma^6}{6\pi c}\paren{a^2 - \abs{\frac{\bm{v}\times\bm{a}}{c}}^2}.
\end{equation}
ただし$\gamma = 1/ \sqrt{1-v^2/c^2}$である。この結果を見れば、$\bm{v}
\ll c$において\eqref{eq:larmor-formula}がよい近似を与えることが分かる。

最後に、これを原子核のまわりを巡る電子に対して適用し、原子の寿命を見積
もってみよう。
\begin{question}
  Bohrの水素原子論によれば、電子は基底状態において$r=5\times 10^{-11}$mの円軌道を描
  いている。

  いま考えている模型では電子の速さ$v$は$v\ll c$を満たすこと（すなわち
  \eqref{eq:larmor-formula}がよい近似を与えることを示せ。
\end{question}
最後に、
\begin{question}
  古典電磁気学によれば、原子の寿命はどれほどと見積もれるか、計算し答え
  よ。
\end{question}

\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
